\begin{resumo}
 
 \vspace{\onelineskip}

O desenvolvimento de Sistemas Autoadaptativos (SAs) requer soluções diferentes da Engenharia de Requisitos (ER) tradicional, pois esses sistemas tratam de aspectos de incerteza nos requisitos e a contínua troca de contexto de usuários.~\citeonline{whittle2010relax} apresentam a Linguagem Relax para apoiar essa problemática, essa linguagem permite representar os aspectos ambientais, temporais, modais, ordinais e de incerteza nos requisitos. A falta de suporte para a especificação de requisitos em Linguagem Relax é a motivação do presente trabalho. O objetivo principal dessa pesquisa é o desenvolvimento de uma ferramenta \textit{plugin} para apoiar a especificação de requisitos utilizando a Linguagem Relax definida por~\citeonline{whittle2010relax}. A metodologia utilizada nesse trabalho, consiste em um mapeamento sistemático da literatura para explorar os trabalhos relacionados, estudo aprofundado sobre Engenharia de Requisitos, Sistemas Autoadaptativos e Linguagem Relax. O Eclipse para o desenvolvimento de \textit{plugins} e Processador de Linguagem foram as tecnologias exploradas como base tecnológica nesse trabalho. Ao decorrer do trabalho foi possível compreender a relevância da linguagem Relax para a especificação de requisitos de Sistemas Autoadaptativos, visto que vários aspectos de um requisito podem ser mapeados pela utilização da linguagem. O resultado final obtido foi a ferramenta \textit{plugin} RelaxEditor, através dela é possível especificar requisitos utilizando a Linguagem Relax. A partir de um experimento realizado com usuários foi possível comprovar que a ferramenta é adequada ao seu propósito. A ferramenta desenvolvida atende ao objetivo principal do trabalho e  oferece suporte ao Engenheiro de Software na especificação de requisitos.

 \noindent
 \textbf{Palavras-chave}: Sistemas Autoadaptativos. Engenharia de Requisitos. Ferramenta de Suporte. Linguagem Relax.
\end{resumo}
